{
  "facts": [
    {
      "fact": "Гости Москвы вряд ли обратят внимание на то, что названия всех станций московского метро, если ехать на поезде в направлении центра города, объявляются мужским голосом. Если двигаться в обратном направлении, голос диктора станет женским. Такие же перемены происходят и при движении по кольцевой линии. В этом случае при движении против часовой стрелки звучит женский голос, а по часовой – мужской. Эти кажущиеся замысловатыми правила приняты для удобства плохо видящих и слепых пассажиров."
    },
    {
      "fact": "Самые крупные в мире часы, барометр и термометр находятся именно в Москве. Их можно увидеть на здании МГУ.",
      "photo_id": "Фотка МГУ"
    },
    {
      "fact": "Площадь Москвы примерно равна площади Нью-Йорка (около 2500 квадратных километров), а плотность населения здесь очень высока: она сравнима с таковой в Маниле, Филиппинской столице"
    },
    {
      "fact": "В 1547 году внук Ивана 3, Иван 4 Грозный, впервые в истории провозглашает себя уже не князем, а царем Московским и всея Руси."
    },
    {
      "fact": "В первой половине XX века, при советской власти, не раз вставал вопрос о переименовании Москвы. Считалось, что столица должна носить более революционное название. Среди вариантов фигурировали — Ильич, Сталинодар или Сталин."
    },
    {
      "fact": "Останкинская телебашня – это не просто высокое сооружение. Строение входит в топ-10 самых высоких в мире. Если вы хотите увидеть настоящее величие Москвы, то смело поднимайтесь на самую вершину. Посетителям доступны две смотровые площадки, где туристы наблюдают за жизнью города с высоты 340 метров.",
      "photo_id": "Фото телебашни"
    },
    {
      "fact": "Метрополитен Санкт-Петербурга — самый глубокий в мире. Средняя глубина залегания составляет около 80 метров под поверхностью земли. Здесь же находится самый длинный эскалатор — целых 150 метров, или 729 ступеней. Но при этом самая глубокая в мире станция метро (120 метров под землёй) расположена в Пхеньяне, столице Северной Кореи"
    },
    {
      "fact": "Памятник Николаю Первому, восседающему на коне, находится на Исаакиевской площади Санкт-Петербурга. Он уникален тем, что это единственный в мире монумент, имеющий всего две точки опоры.",
      "photo_id": "Памятник Николаю 1"
    },
    {
      "fact": "В Эрмитаже хранится около 3 миллионов экспонатов. Чтобы осмотреть их все, затрачивая лишь по минуте на каждый, потребуется около 8 лет непрерывного осмотра.",
      "photo_id": "Фото Эрмитажа"
    },
    {
      "fact": "По численности населения он примерно в 2,5 раза уступает Москве.\nТем не менее, в Санкт-Петербурге живёт примерно столько же людей, сколько во всей Дании"
    },
    {
      "fact": "Один из экскурсионных маршрутов обязательно лежит мимо Александровской колонны, установленной в честь победы в войне с Наполеоном. Высота исторического памятника 47 метров, а вес 700 000 кг! Но самое примечательное, что она совершенно ничем не закреплена и в вертикальном положении ее удерживает особенность геометрической формы и вес. Устойчивость памятника обусловлена знанием законов физики, которые были учтены при строительстве. Даже сам автор памятника – Монферран, пытаясь убедить горожан в безосновательности страхов, совершал ежедневные прогулки вокруг колонны, демонстрируя безопасность сооружения."
      "photo_id": "Фото Колонны"
    },
    {
      "fact": "В городе Петра все так или иначе связано с великим царем. Самым старым строением в Санкт-Петербурге является деревянный домик Петра I. Монарх забросил дом еще в 1721 году, после чего уютное строение приобрело историческую ценность, которая охраняется вплоть до наших дней.",
      "photo_id": "Фото домика"
    }
  ],
  "terms": [
    {
      "question": "Сокращённое название органов территориального управления народным хозяйством, созданных в результате реформы 1957 года взамен отраслевых министерств",
      "answer": "совнархозы"
    },
    {
      "question": "В 17 веке лично свободных крестьян, владевших общинными землями и несших повинности государству, называли ",
      "answer": "черносошными/черносошные"
    },
    {
      "question": "Порядок назначения на должности в Московском государстве в 15-17 веках по знатности рода и важности должностей, занимаемых предками, назывался",
      "answer": "местничеством/местничество"
    },
    {
      "question": "Сборник законов, принятый в 15 веке и сыгравший большую роль в централизации Российского государства и создании системы общерусского права назывался",
      "answer": "судебником/судебник"
    },
    {
      "question": "Часть древнерусского города, где жили торговцы и ремесленники, называлась",
      "answer": "посадом/посад"
    },
    {
      "question": "Запишите понятие, о котором идёт речь. Основная часть территории России, не включённая в опричнину Иваном Грозным.",
      "answer": "земщина/земщиной"
    },
    {
      "question": "Важный в истории России процесс, характеризуемый понятиями Юрьев день, урочные лета, бессрочный сыск беглых крестьян, называется",
      "answer": "закрепощением/закрепощение"
    },
    {
      "question": "Порядок назначения на должности в Московском государстве в 15-17 веках по знатности рода и важности должностей, занимаемых предками, назывался",
      "answer": "местничеством/местничество"
    },
    {
      "question": "На экономическое и общественное развитие восточных славян повлиял проходивший через Восточно-Европейскую равнину торговый путь, который Повесть временных лет назвала путь ... ",
      "answer": "из варяг в греки"
    },
    {
      "question": "После свержения Василия Шуйского в России находилось у власти боярское правительство, вошедшее в историю под названием",
      "answer": "семибоярщина/семибоярщиной"
    },
    {
      "question": "Внутренняя политика Ивана Грозного, проводимая в 1565−1572 гг., характеризуемая террором против разных слоёв населения и направленная на всемерное усиление царской власти, называется",
      "answer": "опричниной/опричнина"
    },
    {
      "question": "Ханские чиновники, собиравшие с русских земель дань в 13 - начале 14 веках, назывались",
      "answer": "баскаки/баскаками"
    },
    {
      "question": "Состоявший из представителей различных слоёв населения орган при царе, созывавшийся для решения наиболее важных государственных дел, назывался",
      "answer": "земским собором/земский собор"
    },
    {
      "question": "Вооружённый отряд при князе в Древней Руси, участвовавший как в войнах, так и в управлении княжеством и личным хозяйством князя называлась",
      "answer": "дружина/дружиной"
    },
    {
      "question": "Первый русский музей, учреждённый ещё при Петре 1, представлявший в начале коллекцию всяких диковинок и уродцев - это",
      "answer": "Кунсткамера/Кунсткамерой"
    },
    {
      "question": "Условия, выдвинутые в 1730 г. при вступлении Анны Иоанновны на престол со стороны Верховного тайного совета, и содержавшие ограничение императорской власти в его пользу. Эти условия - ",
      "answer": "кондиции/кондициями"
    },
    {
      "question": "Назовите созданные в период преобразований Петра I увеселительные собрания-балы в домах российской знати, в которых было разрешено участвовать женщинам.",
      "answer": "ассамблеи/ассамблеями"
    },
    {
      "question": "Назовите народное собрание у восточных славян, обсуждающее важнейшие вопросы жизни племени; впоследствии орган управления в городах, в том числе в Новгороде, где на нём выбирали посадника и других представителей власти.",
      "answer": "вече"
    },
    {
      "question": "Назовите вид хозяйственной деятельности, связанный со сбором мёда диких пчёл, распространённый в землях восточных славян.",
      "answer": "бортничество/бортничеством"
    },
    {
      "question": "Назовите систему комплектования армии, установленной при Петре I, выражавшуюся в принудительном наборе на пожизненную службу представителей низших сословий.",
      "answer": "рекрутчина/рекрутчиной"
    },
    {
      "question": "Назовите неофициальный совещательный орган при Александре 1, состоявший из его ближних друзей (Строганова, Кочубея, Новосильцева, Чарторыйского) и ставший центром подготовки проектов реформ начала царствования",
      "answer": "негласный комитет/негласным комитетом"
    },
    {
      "question": "Одно из направлений в литературе и искусстве 18 в., отличающееся обращением к античному наследию как образцу, называется",
      "answer": "классицизмом/классицизм"
    },
    {
      "question": "Деньги, выплачивавшиеся бывшими крепостными и удельными крестьянами по условиям Крестьянской реформы 1861 г. в рассрочку на 49 лет для погашения ссуды, предоставленной государством бывшим владельцам в качестве выкупа за надельную землю, называются",
      "answer": "выкупными платежами/выкупные платежи"
    },
    {
      "question": "Назовите объединение правителей ведущих европейских держав, созданное после наполеоновских войн для поддержания мира в Европе и подавления революционных выступлений",
      "answer": "священным союзом/священный союз"
    },
    {
      "question": "Художники, в знак протеста ушедшие из Академии художеств, с 1870 г. стали называться",
      "answer": "передвижниками/передвижники"
    },
    {
      "question": "Назовите общее название представителей русской общественной мысли середины 19 в., считавших, что Россия развивается по тем же законам, что и Европа, что Петр I спас страну от распада и что для обновления России необходимы буржуазные реформы",
      "answer": "западники/западниками"
    },
    {
      "question": "Назовите возникшее в период правления Николая I направление общественной мысли, основными положениями которого было возвращение России к идеалам допетровской Руси, воссоздание монархии, опирающейся на совещательный Земский собор, называется",
      "answer": "славянофильство"
    },
    {
      "question": "Назовите части находившихся в пользовании крестьян наделов, переданные по Крестьянской реформе 1861 года помещикам",
      "answer": "отрезки/отрезками"
    },
    {
      "question": "Назовите привилегированное среднее (затем и высшее) учебное заведение, предназначенное для подготовки чиновников и юристов. Появление этого типа учебных заведений в России относится к царствованию Александра 1.",
      "answer": "лицей/лицеем"
    },
    {
      "question": "Установившаяся повсеместно в СССР в результате «великого перелома» форма хозяйствования, при которой средства производства (земля, оборудование, скот, семена и т.д.) находились в совместной собственности - это",
      "answer": "колхозом/колхоз"
    },
    {
      "question": "Госпрограмма, по которой США передавали своим союзникам во Второй мировой войне боеприпасы, технику и продовольствие, называется",
      "answer": "ленд-лиз/ленд-лизом/ленд лиз/ленд лизом"
    },
    {
      "question": "Применявшаяся в годы нэпа сдача иностранным предпринимателям в эксплуатацию на определённых условиях природных богатств, предприятий и других хозяйственных объектов, принадлежащих государству, называется",
      "answer": "концессией"
    },
    {
      "question": "Политика, характеризуемая установкой на построение коммунизма в СССР в течение двадцати ближайших лет, связана с периодом",
      "answer": "оттепели/оттепелью"
    },
    {
      "question": "Проводившийся с 1953 года процесс восстановления в правах, восстановления утраченного доброго имени, отмены необоснованного обвинения невинно осуждённых в годы сталинских политических репрессий называется",
      "answer": "реабилитация/реабилитацией"
    },
    {
      "question": "Процесс форсированного наращивания промышленного потенциала СССР, осуществлявшийся в 1930-е гг., называется",
      "answer": "индустриализацией/индустриализация"
    },
    {
      "question": "Международная организация, объединявшая коммунистические партии различных стран, созданная в 1919 г. и распущенная в 1943 г., называлась Коммунистическим",
      "answer": "интернационалом/интернационал"
    },
    {
      "question": "Государственный орган, осуществлявший общегосударственное планирование развития народного хозяйства СССР и контроль за выполнением народнохозяйственных планов, созданный в начале 1920-х гг., назывался",
      "answer": "госпланом/госплан"
    },
    {
      "question": "Принудительное переселение крестьянских семей, имеющих крепкое хозяйство, объявленных кулаками, в отдалённые районы СССР с передачей их хозяйств создаваемым колхозам, проводившееся в 1929–1933 гг. в рамках общей политики коллективизации и индустриализации народного хозяйства СССР, называлось",
      "answer": "раскулачивание/раскулачиванием"
    },
    {
      "question": "Установленная в январе 1919 г. обязательная сдача крестьянами государству произведённых сверх нормы потребления и предназначенных к новому посеву хлеба и других продуктов хозяйства по установленным государством твёрдым ценам назвалась",
      "answer": "продразвёрстка/продразвёрсткой"
    }
  ],
  "test": [
    {
      "question": "В каком году произошло падение Западной Римской империи?",
      "answer": "476/5 век"
    },
    {
      "question": "Когда возникло государство франков?",
      "answer": "486/5 век"
    },
    {
      "question": "Когда Юстиниан правил в Византийской империи?",
      "answer": "527 565/6 век"
    },
    {
      "question": "Когда возник ислам?",
      "answer": "7 век"
    },
    {
      "question": "Возникновение государства у арабов?",
      "answer": "632/7 век"
    },
    {
      "question": "Когда Карла Великого провозгласили императором?",
      "answer": "800/8 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел распад Франкской империи?",
      "answer": "843/9 век"
    },
    {
      "question": "Образование Священной Римской империи?",
      "answer": "962/10 век"
    },
    {
      "question": "Когда произошло разделение христианской церкви на Восточную (православную) и Западную (католическую)?",
      "answer": "1054/11 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло нормандское завоевание Англии?",
      "answer": "1066/11 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах были крестовые походы?",
      "answer": "1096 1291/11 13 века"
    },
    {
      "question": "Когда Константинополь был захвачен крестоносцами?",
      "answer": "1204/13 век"
    },
    {
      "question": "В каком году была принята хартия о вольности в Англии?",
      "answer": "1215/13 век"
    },
    {
      "question": "Когда возник Английский парламент?",
      "answer": "1265/13 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел созыв Генеральных штатов во Франции?",
      "answer": "1302/14 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах была Столетняя война?",
      "answer": "1337 1453/14 15 века"
    },
    {
      "question": "В каком году возникла Жакерия во Франции?",
      "answer": "1358/14 век"
    },
    {
      "question": "Когда произошло восстание под предводительством У. Тайлера в Англии?",
      "answer": "1381/14 век"
    },
    {
      "question": "Когда была битва на Косовом поле?",
      "answer": "1389/14 век"
    },
    {
      "question": "Когда были Гуситские войны?",
      "answer": "1419 1434/15 век"
    },
    {
      "question": "В каком году Иоганн Гутенберг изобрел книгопечатание?",
      "answer": "1440/15 век"
    },
    {
      "question": "Когда была война Алой и Белой розы в Англии?",
      "answer": "1455 1485/15 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах правил Людовик 11 во Франции?",
      "answer": "1461 1483/15 век"
    },
    {
      "question": "Падение Византийской империи?",
      "answer": "1453/15 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах Генрих 7 правил в Англии?",
      "answer": "1485 1509/15 16 века"
    },
    {
      "question": "Когда Колумб открыл Америку?",
      "answer": "1492/15 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло завершение Реконкисты на Пиренейском полуострове?",
      "answer": "1492/15 век"
    },
    {
      "question": "Когда Васко да Гама открыл морской путь в Индию?",
      "answer": "1498/15 век"
    },
    {
      "question": "Когда Мартин Лютер начал выступать с 95 тезисами, и началась Реформация в Германии?",
      "answer": "1517/16 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах было совершено кругосветное плавание экспедиции Ф. Магеллана?",
      "answer": "1519 1522/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году был созван Вормсский рейхстаг и Мартин Лютер был осужден?",
      "answer": "1521/16 век"
    },
    {
      "question": "Когда произошла Крестьянская война в Германии?",
      "answer": "1524 1526/16 век"
    },
    {
      "question": "Когда началась Реформация в Англии?",
      "answer": "1534/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году заключили Аугсбургский религиозный мир?",
      "answer": "1555/16 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах были религиозные войны во Франции?",
      "answer": "1562 1598/16 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах шла освободительная война в Нидерландах или 'Восьмидесятилетняя война'?",
      "answer": "1572 1648/16 17 века"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло образование Речи Посполитой?",
      "answer": "1569/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году была Варфоломе́евская ночь?",
      "answer": "1572/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году была подписана Утрехтская уния?",
      "answer": "1579/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году был разгром Англией Непобедимой армады?",
      "answer": "1588/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году был подписан Нантский эдикт Генриха IV во Франции?",
      "answer": "1598/16 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началась Тридцатилетняя война?",
      "answer": "1618/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началась деятельность кардинала Ришелье на посту первого министра Франции?",
      "answer": "1624/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было начало деятельности Долгого парламента в Англии, начало Английской буржуазной революции?",
      "answer": "1640/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было принятие английским парламентом «Великой ремонстрации»?",
      "answer": "1641/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началась гражданская война в Англии?",
      "answer": "1642/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началось правление французского короля Людовика XIV?",
      "answer": "1651/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году был подписан Вестфальский мир?",
      "answer": "1648/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году была казнь английского короля Карла I?",
      "answer": "1649/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло провозглашение Англии республикой?",
      "answer": "1649/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году подписан протекторат О. Кромвеля?",
      "answer": "1653/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла реставрация династии Стюартов в Англии?",
      "answer": "1660/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла Славная революция» в Англии?",
      "answer": "1688/17 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началось правление Людовика XV во Франции?",
      "answer": "1715/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началось правление Фридриха II в Пруссии?",
      "answer": "1712/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началось движение луддитов в Англии?",
      "answer": "1811/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло «Бостонское чаепитие»?",
      "answer": "1773/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было принятие Декларации независимости США?",
      "answer": "1776/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было принятие конституции США?",
      "answer": "1787/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было принятие Декларации прав человека и гражданина?",
      "answer": "1789/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было принятие Билля о правах в США?",
      "answer": "1789/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началось президентство Дж. Вашингтона в США?",
      "answer": "1789/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было начало революционных войн Франции?",
      "answer": "1792/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году был приход к власти во Франции якобинцев?",
      "answer": "1793/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году была казнь короля Людовика XVI во Франции?",
      "answer": "1793/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году начался Итальянский поход Наполеона Бонапарта?",
      "answer": "1796/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году начался Египетский поход Наполеона Бонапарта?",
      "answer": "1798/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году был государственный переворот Наполеона Бонапарта 18–19 брюмера?",
      "answer": "1799/18 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло провозглашение Наполеона императором Франции?",
      "answer": "1804/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году начались Наполеоновские войны?",
      "answer": "1803/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло свержение Наполеона?",
      "answer": "1814/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было «Сто дней» Наполеона?",
      "answer": "1815/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году было провозглашение доктрины Монро в США?",
      "answer": "1823/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началось чартистское движение в Англии?",
      "answer": "1839/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году началась весна народов: революции в европейских странах?",
      "answer": "1848/19 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила гражданская война в США?",
      "answer": "1861 1865/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло объединение Италии?",
      "answer": "1861/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла революция Мэйдзи в Японии?",
      "answer": "1868/19 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила франко-прусская война?",
      "answer": "1870 1871/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло провозглашение Германской империи?",
      "answer": "1871/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло создание Тройственного союза (Германия, Австро-Венгрия и Италия)?",
      "answer": "1882/19 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло создание Антанты (Россия, Англия и Франция)?",
      "answer": "1904 1907/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходили Балканские войны?",
      "answer": "1912 1913/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел «Сараевский инцидент»?",
      "answer": "1914/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила Первая мировая война?",
      "answer": "1914 1918/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла революция в Германии?",
      "answer": "1918/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила парижская мирная конференция?",
      "answer": "1919 1921/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло учреждение Лиги Наций?",
      "answer": "1919/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила Вашингтонская конференция?",
      "answer": "1921 1922/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел приход фашистов к власти в Италии?",
      "answer": "1922/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходил мировой экономический кризис, «великая депрессия»?",
      "answer": "1929 1933/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел приход Гитлера к власти в Германии?",
      "answer": "1933/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходил «новый курс» Ф. Рузвельта в США?",
      "answer": "1933 1936/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходил фашистский мятеж и гражданская война в Испании?",
      "answer": "1936 1939/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел Антикоминтерновский пакт Германии и Японии?",
      "answer": "1936/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошел захват Австрии нацистской Германией (аншлюс)?",
      "answer": "1938/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло подписание Мюнхенского соглашения?",
      "answer": "1938/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила Вторая мировая война?",
      "answer": "1939 1945/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла японская атака на Пёрл-Харбор и вступление США в войну?",
      "answer": "1941/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла высадка англо-американских войск в Нормандии. Открытие Второго фронта?",
      "answer": "1944/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла атомная бомбардировка США Хиросимы и Нагасаки?",
      "answer": "1945/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла капитуляция Японии. Окончание Второй мировой войны?",
      "answer": "1945/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходил Нюрнбергский процесс над нацистскими преступниками?",
      "answer": "1945 1946/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло образование HATО?",
      "answer": "1949/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло провозглашение Китайской Народной Республики?",
      "answer": "1949/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошла победа революции на Кубе?",
      "answer": "1959/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила война США во Вьетнаме?",
      "answer": "1965 1973/20 век"
    },
    {
      "question": "В каких годах проходила «Культурная революция» в Китае?",
      "answer": "1966 1976/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году проходили «бархатные» революции в странах Центральной и Восточной Европы?",
      "answer": "1989/20 век"
    },
    {
      "question": "В каком году произошло объединение ГДР и ФРГ?",
      "answer": "1990/20 век"
    }
  ]
}